[贏國]前海棄地產免變質 港資乏興趣 區內12萬公司 港企比例不足4%

明報專訊】2012年作為中央慶祝香港回歸15年大禮的前海深港現代服務業合作區，不知不覺已發展5年，但截至今年首季數據，區內逾12萬間註冊企業中僅4000多間為港資，比例不足4%。有參與前海發展的本港學者及專業人士認為，前海與香港合作進展未及預期，一大原因與該區不涉地產有關，因而影響港企參與熱情。意見認為，前海表明要成為大灣區「核心引擎」，但要做核心必須與香港攜手，故當務之急是加快與港合作。

明報記者

「前海決心不做地產是好事，但也成為發展絆腳石。」2014年起擔任前海創新研究院首任院長的港大專業進修學院董事局主席陳坤耀教授，對於前海與港合作不及預期有此看法。2012年國務院予以前海比深圳「特區更特」地位，當時前海管理局已明確表示絕不在這15平方公里土地發展房地產，避免區內發展變質，淪為炒地炒樓的地產商樂園。

陳坤耀指出，不涉地產原意極好也極正確，「但香港商業模式習慣地產先行，先讓人流多起來，有人流才會有生意，港商才會更樂意進駐，而目前較多在觀望」。

3區分段開發 學者﹕礙整體配套

另一方面，前海分為桂灣核心商務區、鏟灣綜合發展區及媽灣保稅港片區，但採取分段開發，先把綜合發展區暫作臨時商務區，引進部分企業，待桂灣商務區基建完成，把臨時商務區的企業遷移到桂灣商務區，綜合發展區才正式開發。陳坤耀直言，在不涉地產的大原則下，核心商務區與綜合發展區同步動工「沒10年8年難見小成」；為快速見成效，分段開發可以理解。惟實際執行上令整體發展受阻，因為綜合發展區要拖到核心商務區落成才能開發，「變相等於商務區落成後，附近的生活配套還未有，周邊繼續是沙塵滾滾的工地，這樣無疑更減低港企進駐的吸引力」。

「無錢賺 稅率再優惠也是空談」

陳坤耀還表示，如果一個地方未必有錢賺，稅率再優惠也是空談，况且交通餐飲住宿統統不足，「企業會覺得留在深圳其他地方比前海更好」。所以，表面上前海與香港的合作看似神女有心，襄王無夢，但他認為不能全怪香港，「其實香港也在等」。

港商會﹕基建進度慢礙合作

2015年底由香港企業及專業人士組成的前海香港商會，是為解決港企對進駐前海的憂慮而成立的團體，首席會長林新強也認同除了港企對前海政策未夠了解外，前海交通基建未如預期快速興建，是兩地合作緩慢的主因。林說﹕「路通財通，只有交通便利，商業活動才會活躍，就此問題，商會也曾向前海管理局反映意見。」

此外，林新強表示，前海管理局成立至今已三換局長，交接頻繁，新領導需要時間磨合，難免拖慢政策推行。

雖然前海與香港合作上推進不如預期，但陳坤耀與林新強均強調，其前景未有因此減退。「前海發展一直很清晰，就是四大現代服務業，即金融、物流、IT和專業服務。金融和專業服務需要依靠香港拉動，IT依靠深圳，物流是雙方合作。」陳坤耀表示，發展現代服務業是中國要跨越經濟轉向中高速發展關卡的唯一出路，從中可見中央對前海之寄望，而中央甚至給予前海比上海更多先行先試的空間，原因就是香港。

「盼做大灣區核心 須伙拍香港」

因此，陳、林均認同前海不缺政策，只缺基建。要做大灣區「核心引擎」亦非不可能，但一定要伙拍香港；而要加快與香港合作，基建便急需加速，否則別說做大灣核心，能否達到2020年基建基本完成的目標也有困難。

cctvb實話中國贏

唔起多d點谷GDP 呀

點解要伙拍小香港？

D港產有錢佬走得就走撤得就撤
分分鐘4%港企，99%都係大陸人開嘅香港公司

勁共商家佬身體很誠實

而家到大灣區，樣樣都假大空，呃啲傻仔投資俾大陸公司還債

支那狗自己玩賓周啦

12萬間公司但都好似死城咁, 厲害了, 我的國

「棄地產」係共狗呃你既說話黎

「棄地產」真正意思, 係唔賣地比商界私人發展商, 而係由前海政權保留

即係話, 叫你班港豬商家佬去前海, 地就唔會賣比你, 但你就出錢起好晒D野

到5年至10年後, 前海好撚繁榮既時候,

就叫你班港豬商家佬滾啦, 塊地係我既, 唔撚再租 / 借比你用

支狗一毫子都唔駛出, 你幫佢整好一隻會生金蛋既雞

頭5年至10年係前海取得既PROFIT, 係咪咁值博呢？

凡做過生意都知, 你RUN一盤生意, 頭數年根本就係淨投資, 即係「守」咁解,
係一直會蝕錢的, 但期望係5年回本, 6年及之後就一直make profit

依家前海擺明係set左個trap, 即係開荒投資, 要「守」就想港資去守
到回本期, 有錢賺, 就係支那狗踩隻腳埋黎, 甚至趕你走
因為投資既港商, 係無地！唔賣比你！
你豪裝完層樓, 業主隨時趕你走自用！

心水清都唔會咁on

叫班廢老去投資啦

起得太多無人接貨咪要棄, 共產黨賣地既錢又收晒, 家下又加多個名叫大灣區叫港豬接貨

香港地產商不是省油的燈

香港商家佬把口：支持前海，支持大灣區

個心：屌，咪撚搞我

你搞錯左
投資比支那公司，同股不同權
支那公司蝕錢，你變埋債仔

係深圳開間office就算

前海政策配合上好過港府個科學園，其實香港政府應該參考下呢方面

唔比香港地產上去霸位都係好事既，睇下而家科學園邊左咩，海景辦公室，食政府資助收租

就算香港食懵咗要融入大灣區
都唔會幫你做核心自降身價rt戇尻

支那政策成日變無通知, 仲信佢D政策真係傻閪黎, 之前個福田免稅區大把人入左去, 一夜間就取消免程政策, 大把人血本焦歸

仲要無人嘅

生意人身體最老實
你無問題有錢賺會無人去
支那有好野會益你外人

同意，有呃你過黎投資，等你上船，但都都有係企業用政策優惠呃錢，所以優惠政策無可能好長期，呢個真係投資風險

如果前海比香港地產控制，咪又係變商場住宅，香港乜9都變商場，就黎機場都變商場......

平衡點好難定，但最終權力比左香港地產咪又係衰

同30年前呃啲港豬上去開廠同出一轍
你就幫佢發展做開荒牛 仲要中國式政治正確 日日喺香港做中共傳聲筒
到佢發展好哂之後你冇利用價值就起你飛腳

有十份一係真當佢贏

騙徒嘅手法層出不窮
一帶一路 前海 大灣區